\documentclass{standalone}

\begin{document}
	\section{Einleitung}
	Der Menschheit steht eine Evolution  zur Weltraumgesellschaft bevor.  Eines der
	nächsten Ziele von  Raumfahrtorganisationen, wie der NASA (National Aeronautics and
	Space Administration) oder der ESA (European Space Agency), sind bemannte
	Weltraummissionen zum Planeten Mars. „Wenn die ersten Menschen den Mars betreten, dann
	wird dieser Moment der technisch, philosophisch, historisch und wissenschaftlich
	bedeutsamste Augenblick aller Zeiten sein, denn fortan sind wir keine Spezies mehr,
	die nur auf einem einzigen Planeten existiert.”\footcite[][S.13]{bib32} Die
	Faszination für den Roten Planeten besteht schon seit vielen Tausend Jahren.  Bereits
	im antiken Griechenland stellte der Philosoph Aristoteles die Theorie auf, dass die
	Entfernung von der Erde zum Mond geringer, als die zum Mars ist. Im alten Rom erhielt
	dann der Planet aufgrund seiner rötlichen Färbung den Namen des römischen
	Kriegsgottes. Obwohl er durch sein Teleskop nicht mehr als eine rote Scheibe erkennen
	konnte, war auch Galileo Galilei im 17.  Jahrhundert begeistert vom roten Planeten. Es
	folgten die ersten Entdeckungen von Pionieren wie Johannes Kepler, Christiaan Huygens
	und  William Herschel, welche die Erforschung des Planeten erheblich voran trieben.
	Später,  im Jahr 1877, veröffentlichte Giovanni Schiaparelli die erste  Marskarte, die
	im Zusammenhang mit der Erforschung und Besiedlung des Mars verwendet wurde. Das Buch
	“Das Marsprojekt”, welches im Jahr 1952 vom ehemaligen SS-Offizier Wernher von Braun
	veröffentlicht wurde, ist „das einflussreichste Buch über die Raumfahrt [\ldots] und
	dient in weiten Teilen nach wie vor als Anleitung für die bemannte Raumfahrt zum
	Mars.”\footcite[][S.18]{bib32}  Die ersten erfolgreichen Landungen fanden im Jahr 1976
	mit den Landesonden “Viking 1” und “Viking 2” der NASA statt. Weitere große
	Meilensteine in Richtung Besiedlung des Mars wurden durch die Rover “Spirit” und
	“Opportunity” gesetzt. Diese beschriebene Entwicklung bis hin zu der Ausführung einer
	bemannten Marsmission und der  folgenden Besiedlung wird die größte  technische
	Errungenschaft der Menschheitsgeschichte sein.  Auch die Autoren teilen die
	Faszination für den Planeten Mars und beschäftigten uns aufgrund der Aktualität dieser
	Thematik mit der Vision “Überleben auf dem Mars”. Um dieses vielfältige
	Forschungsgebiet einzugrenzen, beschränken wir uns in dieser Seminarfacharbeit auf die
	drei wichtigsten Bestandteile der Lebenserhaltungssysteme: Wasser, Sauerstoff und
	Nahrungsversorgung. Durch die Untersuchung verschiedener Strategien zur Herstellung
	dieser drei Komponenten möchten wir herausfinden, inwieweit die Besiedlung des Mars
	möglich ist. Mit unseren Ergebnissen und der Arbeit selbst soll die Aktualität und
	Wichtigkeit dieses Themas für unsere Generation verdeutlicht werden. Als Grundlage
	unserer Seminarfacharbeit setzen wir uns im ersten Teil mit den herrschenden
	Bedingungen auf dem Mars auseinander.

	\section{Bedingungen auf dem Mars}
	Im folgenden Teil unserer Arbeit werden die Bedingungen des Mars bezüglich Planet,
	Boden und Atmosphäre als Grundlage für den folgenden Teil der Arbeit dargelegt.
	Hierbei soll die Frage geklärt werden, ob die Bedingungen auf dem Mars für die
	Herstellung von Nahrung, Wasser und Sauerstoff gegeben sind.

	\subsection{Oberflächenmerkmale}
	Als Ganzes ist der Mars ein Wüstenplanet. Die abwechslungsreichen
	Oberflächenstrukturen und Großlandschaften auf dem Planeten zeigen jedoch eine
	deutliche Zweiteilung (Dichotomie) in eine südliche und nördliche Hemisphäre. Im
	folgenden Abschnitt werden diese Oberflächenmerkmale genauer erläutert.\\ Die
	nördliche Halbkugel ist geprägt von rund 40\% Tiefländern,\footcite[Vgl.][S.20]{bib31}
	die meist sand- oder staubbedeckt und kaum verkratert sind. Das Höhenniveau liegt hier
	fast komplett unter dem Durchschnittsniveau (NN). Die hier vorkommenden ausgedehnten
	dunklen Oberflächenstrukturen, wie die von der Erde sichtbare “Syrtis Major”,
	entstanden durch Winderosion und dunklen Sand. Die gegenüberliegende südliche
	Hemisphäre wird wegen der “Arabia Terra”, der ältesten Hochlandregion auf dem Mars,
	deutlich älter geschätzt.\\ Charakteristisch sind hier die ausgedehnten Schildvulkane
	aus geologisch älteren Formationen, tiefe Krater und allgemein eine von Hochländern
	geprägte Oberfläche. Im Süden liegt das Höhenniveau zwischen drei und fünf Kilometern
	über dem Durchschnittsniveau.\footcite[Vgl.][S.22]{bib31}\\ Das größte Grabensystem
	des Sonnensystems, das “Valles Marineris”, liegt südlich am Äquator und hat bis zu
	acht Kilometer hohe Schluchten.  Diese Region ist wahrscheinlich entstanden, als die
	Marskruste im Marsmantel empor gedrückt wurde und dann in sich zusammen fiel. Auf die
	gleiche Weise hat sich die “Tharsis Regio”, eine vulkanisch geprägte Hochebene, auf
	der südlichen Halbkugel gebildet. Diese umfasst eine Fläche von rund $4.000.000km$ mit
	vier mächtigen Schildvulkanen. Der “Alba Mons” ist mit einem Basisdurchmesser von über
	$1200km$ der flächengrößte Vulkan im Sonnensystem. Aufgrund seiner dünnflüssigen Lava
	ist er im Vergleich zu den anderen Schildvulkanen sehr flach, dafür aber
	außergewöhnlich ausgedehnt. Westlich des Tharsis-Rückens liegt der “Olympus Mons”,
	welcher die höchste bekannte Erhebung unseres Sonnensystems darstellt. Seine Größe von
	über $21,3km$ (über NN) ist nur möglich durch die geologischen Eigenschaften und die
	geringe Schwerkraft, die auf dem Mars herrscht. Der tiefste Punkt auf der
	Marsoberfläche ist im Zentrum des größten Marskraters, dem “Hellas Planitia”, und
	liegt bei rund sieben Kilometern unter dem Nullpunkt.\footcite[Vgl.][]{bib38}\\ Einer
	der Hauptgründe der abwechslungsreichen Topographie des Planeten ist die hohe
	Variabilität in der Albedo des Bodens. Die Albedo misst den Anteil des Sonnenlichts,
	welches an einem Körper beziehungsweise in diesem Fall an der Marsoberfläche
	reflektiert wird.  Man unterscheidet in “bond albedo” ($A_b$) und “geometric albedo”
	($A_0$), wobei $A_b$ von der einfallenden Sonnenenergie abhängt und auf dem Mars
	durchschnittlich $0,250$ beträgt. $A_0$ kann durch $A_b$ berechnet werden und misst
	rund $0,150$ auf dem Mars. Ein perfekt reflektierender Körper hat eine $A_b$ von $1$,
	währenddessen ein perfekt absorbierender Körper einen $A_b$ von $0$
	hat.\footcite[Vgl.][S.82]{bib1}\\ Es wurde herausgefunden, dass die Farbe und auch die
	Zusammensetzung der Gesteine in direktem Zusammenhang mit der Albedo stehen (vgl.
	Abbildung 7 S.54). Gebiete mit hohem Albedo sind meist staubbedeckt und erscheinen
	eher in grauen Farbtönen.  Bereiche mit rötlich-ockerfarbenen Gesteinen, welche in den
	meisten Fällen fast staubfreie Gesteine vulkanischen Ursprungs sind, haben eine
	niedrigere Albedo.  Mit bloßem Auge erscheint einem der Planet rot-orange, weshalb er
	von den alten Römern den Namen des Kriegsgottes Mars erhielt. Durch den feinen
	Eisenoxidstaub, der den Boden bedeckt und sich windbedingt in der Atmosphäre verteilt
	hat, erhielt der Mars diese rote Färbung.\\ Überwiegend befinden sich eisenreiche
	vulkanische Materialien auf dem Planeten. Diese können sehr unterschiedliche
	Zusammensetzungen aufweisen, die in Zusammenhang mit Albedo und geologischen Prozessen
	stehen.\\ Die oberste Schicht der Oberfläche, die sich aus den durch
	Verwitterungsprozessen erzeugten Fragmenten zusammensetzt, nennt sich Regolith und
	stellt das Gemenge zermahlener und teilweise aufgeschmolzener Gesteine dar. Der
	Marsregolith, welcher wahrscheinlich als eine Mischung aus Staub und Eis auftritt,
	bestimmt die Oberflächenfarbe des Mars durch die chemische
	Zusammensetzung.\footcite[Vgl.][S.64]{bib1}\\ Am meisten verbreitet sind Basalte, die
	aus dem Marsmantel aufstiegen, und quarzreiche Tiefengesteine, wie Andesit, Olivin und
	diverse Konglomerate. Die Minerale Olivin und Pyroxen wurden vor allem in großen
	Teilen der südlichen Hochländer, also Gebieten mit niedrigem Albedo, aufgefunden, wenn
	auch nicht sonderlich flächendeckend. Da Olivin in Anwesenheit von Wasser sehr schnell
	verwittert, lässt sich daraus schließen, dass in diesen Gebieten weder warme, noch
	feuchte Bedingungen herrschen können. Auf der anderen Seite wird die Anwesenheit von
	Sulfaten hauptsächlich Gebieten mit hohem Albedo zugeschrieben. Es wird vermutet,
	dass, aufgrund des dort hohen Schwefelgehalts, sich Schwefel an diese Sulfate bindet.
	Eine mögliche Unterteilung in zwei Oberflächentypen wäre: Typ Eins – entspricht in der
	Zusammensetzung einem Basalt oder siliciumdioxidarmen Basalt-Andesit und wird vor
	allen den südlichen Hochländern zugeschrieben. Typ Zwei – charakterisiert große Teile
	der nördlichen Hemisphäre mit etwa der Zusammensetzung von siliciumdioxidreichen
	Basalt-Andesiten oder Andesiten (vgl. Abbildung 7 S.54). \footcite[Vgl.][]{bib39}\\
	Unabhängig von der Region fehlen in jedem Bodentypen die organischen Materialien, was
	den geringen Anteil an reaktivem Stickstoff (in Form von $NO_3$ und $NH_4$) erklärt.
	Die Kenntnisse wurden durch direkte Gesteinsproben von Marsmeteoriten, optischen
	Beobachtungen mit hochauflösenden Kameras, Rückschlüsse über geologische Prozesse und
	spektrometrische Betrachtungen erlangt.

	\subsection{Physikalische Eigenschaften}
	In diesem Teil werden drei der wichtigsten physikalischen Eigenschaften erläutert: die
	Gravitation, das Magnetfeld sowie die Wärmeverhältnisse auf und unter der
	Oberfläche.\\ Eine große Herausforderung für das Leben von Menschen auf dem Mars ist
	die geringe Gravitation. Während auf der Erde eine Fallbeschleunigung von
	$~9.806ms^{-2}$ herrscht, werden Objekte auf der Oberfläche des Mars mit nur
	$~3.71ms^{-2}$ beschleunigt.  Die Fallbeschleunigung lässt sich mit der Gleichung $$g
	= G \times M \times R^{-2}$$ berechnen, wobei $G$ die universelle
	Gravitationskonstante ist, welche 1798 von Henry Cavendish experimentell entdeckt
	wurde ($G = 6.67 \times 10^{-11} m^3 \times s^{-2} \times kg^{-1}$), $M$ die Masse des
	Objektes (in unserem Fall die Masse des Planeten Mars; $M = 6.4185 \times 10^{23} kg$)
	und $R$ die Distanz vom Massemittelpunkt (für unsere Berechnung entspricht $R$ dem
	mittleren Äquatorialradius; $R = 3396200 m$).\footcite[Vgl.][S.22]{bib1}\\ Setzt man
	die Werte nun ein entsteht folgende Gleichung: $$g = 6.67 \times 10^{-11} \times
	6.4185 \times 10^{23} \times 3396200^{-2} \approx 3.71ms^{-2}$$ Wird diese nun
	berechnet, so erhält $g$ den Wert $3.71ms^{-2}$. Dies entspricht ungefähr 38\% der
	Fallbeschleunigung, die auf der Erde auf Normal Null herrscht. Ein Mensch würde sich
	also rund 62\% leichter fühlen als auf der Erde. Die mindere Anziehungskraft von
	0.378g ist ein Faktor, welcher beim Anbau von Pflanzen und wichtigen Tätigkeiten auf
	einer Marsstation nicht vergessen werden darf. So wachsen Pflanzen zwar höher, die
	Sprossachsen und Stängel werden aber deutlich schmaler und schwächer, da sie weniger
	stark gegen die Anziehungskraft arbeiten müssen. Dies bedeutet allerdings, dass
	Pflanzen, welche auf dem Mars angebaut werden, aufgrund ihrer geringeren Größe weniger
	Nährstoffe bieten.\\ Da Mars' Kern mittlerweile hauptsächlich fest ist und daher nur
	einen leichten Dynamoeffekt aufweist (die Bewegung flüssiger Metalle im Kern der Erde
	erzeugt das Erdmagnetfeld) besitzt der Mars nur noch ein sehr geringes Magnetfeld. Es
	wird angenommen, dass der Mars sein Magnetfeld vor rund vier Milliarden Jahren verlor.
	Jedoch hält der Regolith teilweise noch die Überreste, welche dann lokale Magnetfelder
	und somit Magnetosphären erzeugen, diese reichen aber nicht aus, um den Planeten vor
	kosmischer und elektromagnetischer Strahlung zu schützen. Daher haben diese lokalen
	Magnetfelder keine Relevanz für den Menschen im Bezug auf die
	Kolonialisierung.\footcite[Vgl.][S.68-71]{bib1}

	\subsection{Charakteristika der heutigen Marsatmosphäre}
	Die Atmosphäre des Mars zerfällt seit langer Zeit und ist menschlichem Leben gegenüber
	sehr feindlich, angefangen mit gefährlicher kosmischer Strahlung bis hin zu extremer
	Kälte und monatelangen Staubstürmen.\\ Die marsianische Atmosphäre besteht zu sehr
	großen Teilen aus Kohlenstoffdioxid, genauer gesagt zu 95.32\%, weitere
	Hauptbestandteile sind Stickstoff (2.70\%), Argon (1.60\%), Sauerstoff (0.13\%) und
	Kohlenstoffmonoxid (0.08\%), dies stellt eine für menschliches Leben gefährliche
	Atmosphäre dar.\footcite[Vgl.][S.164]{bib1} Weiterhin herrscht auf Bodenhöhe ein
	atmosphärischer Druck von durchschnittlich 0.0059atm, also rund 170 Mal weniger Druck
	als auf der Erde auf Seehöhe. Dieser sehr geringe Druck führt dazu, dass Menschen ohne
	Druckanzüge nicht auf Mars' Oberfläche überleben könnten. Weiterhin benötigen sie ein
	Atemluftsystem, welches sie mit gewohnter Luft (78\% Stickstoff, 21\% Sauerstoff,
	andere Gase) versorgt und vor der sehr Kohlenstoffdioxid-reichen Atmosphäre schützt.
	Mittlerweile ist sich die Forschungsgemeinschaft einig, dass der Mars in seiner frühen
	Geschichte eine weitaus dichtere und wärmere Atmosphäre besaß, manche Forscher denken
	sogar, sie könnte dichter als die heutige Erdatmosphäre gewesen sein, dies ist aber
	noch umstritten. Akzeptiert ist allerdings, dass die Temperaturen damals so hoch
	gewesen sind, dass Wasser die Möglichkeit hatte in flüssiger Form zu existieren und
	Kanäle und Flüsse zu formen, so wie sie heute auf dem Mars sichtbar
	sind.\footcite[Vgl.][]{bib17} Mars' Atmosphäre wird seit dem Verlust der Magnetosphäre
	dauerhaft vom Sonnenwind und kosmischer Strahlung angegriffen, was dazu führt, dass
	Atome der Atmosphäre konstant herausgerissen werden.\footcite[Vgl.][S.185-186]{bib1}\\
	Staubstürme sind eine Normalität auf dem Mars, sie treten mehrere Male im Jahr auf und
	können von wenigen Stunden oder Tagen bis zu einigen Monaten anhalten (vgl. Abbildung
	4 S.49).\\ Besonders oft treten Sonnenstürme am Perihel auf, also wenn der Mars der
	Sonne am nächsten steht, da der Planet 40\% mehr Sonnenlicht erhält als zum Aphel, dem
	sonnenfernsten Punkt in seiner Umlaufbahn. Diese Zunahme an Sonnenlicht führt zu einer
	Temperaturänderung von bis zu +20°$C$ zum Perihel, die höhere Temperatur ist der Grund
	für Staubstürme kontinentaler Größe auf der Oberfläche. Die wiederum stoßen wie bei
	den Wolken Staubpartikel auf Höhen von bis zu $80km$, welche dann vom Sonnenlicht
	erhitzt werden und die gesamte Atmosphäre wieder um 15-25°$C$ erwärmen. Am Aphel
	jedoch erzeugt das kalte Klima planetweit Wassereiswolken auf einer Höhe von bis zu
	10km. Staub von kleinen Staubstürmen zu dieser Zeit kann also nicht höher als diese
	Wolken steigen, außerdem wirken die feinen Staubpartikel als Kondensationskerne, es
	bilden sich also Wolken um sie herum. So kommt nun keine Sonne mehr an den Staub und
	er friert und fällt zum Boden.\footcite[Vgl.][]{bib16}\\ Schon mehrmals konnten
	planetweite Staubstürme beobachtet werden, Forschungen zeigten, dass die Chance für
	einen planetweiten Staubsturm bei eins zu drei liegt und somit relativ häufig solch
	riesige Stürme auftreten. Auch während des Perihels bilden sich um die von Stürmen
	aufgewirbelten Staubpartikel Wolken; mithilfe der Mars Express-Sonde fanden
	Wissenschaftler heraus, dass diese auf bis zu Höhen von $100km$ existieren. Im
	Gegensatz zu den Wolken der Erde bestehen sie jedoch nicht aus Wasserdampf, sondern
	hauptsächlich aus Kohlenstoffdioxid, der Atmosphäre geschuldet. Von der marsianischen
	Oberfläche können sie wegen ihrer großen Höhe und geringen Sichtbarkeit nur nach
	Nachteinbruch gesehen werden, da sie dann durch das restliche Sonnenlicht gegenüber
	dem dunklen Nachthimmel leuchten. Somit sind sie vergleichbar mit den leuchtenden
	Nachtwolken auf der Erde.\footcite[Vgl.][]{bib15}\\ Da der Mars eine vergleichsweise
	sehr dünne Atmosphäre besitzt, speichert diese Temperaturen sehr schlecht. Das
	bedeutet, dass die Temperaturdifferenz von Tag zu Nachtzeiten auf dem Mars im
	Gegensatz zur Erde sehr hoch ist. In Deutschland ist die durchschnittliche
	Maximaltemperatur (tagsüber) im Juli ungefähr 22°$C$ während die Minimaltemperatur
	(nachts) rund 10°$C$ beträgt, dies ergibt eine tägliche Temperaturdifferenz von
	12°$C$.\footcite[Vgl.][]{bib14} Auf dem Mars (Gale Krater) ist die Maximaltemperatur
	im Juli am Äquator mittags bis zu 20°$C$ und die Minimaltemperatur beläuft sich auf
	bis zu -84°$C$. Hier ist die tägliche Temperaturdifferenz also 104°$C$, was ein
	Symptom der dünnen Atmosphäre ist, Wärme kann hier nicht so gut wie in der irdischen
	Atmosphäre gespeichert werden. An den Polen kann die Oberflächentemperatur bis auf
	-153°$C$ sinken. Spirit Rover zeichnete eine Rekordlufttemperatur von 35°$C$ im
	Schatten auf und maß regelmäßig Temperaturen über 0°$C$. Laut NASA beträgt die
	durchschnittliche Oberflächentemperatur auf dem Mars rund
	-63°$C$.\footcite[Vgl.][]{bib12} Interessant ist, dass während die jährlichen
	Wintertemperaturen sich immer auf eine Differenz von $\pm$1°$C$ beliefen, die
	jährlichen Sommertemperaturen sich durch bis zu $\pm$6°$C$ unterschieden. Dieser
	Unterschied ist unerwartet und bisher noch nicht verstanden.  Mars Orbiter Camera, ein
	Kamerasystem auf der Mars Global Surveyor Sonde, zeigte über eine Zeitspanne von 30
	Monaten, dass das marsianische Wetter weitaus stabiler und voraussagbarer als das
	Irdische ist. Dies kommt wahrscheinlich daher, dass der Mars keine oberflächlichen
	Ozeane besitzt, welche auf der Erde die Quelle für viele jährliche Wettervariationen
	sind.\footcite[Vgl.][]{bib13}

	\subsection{Wasservorkommen}
	Dass Wasser auf dem Mars existiert, ist seit einiger Zeit bekannt. Dank moderner
	Radartechnik ist es seit den letzten paar Jahren sogar möglich unter die Oberfläche zu
	schauen. Mit Hilfe hochentwickelter Technologien können Forscher heutzutage abschätzen
	wo und wie viel Wasser wohl einmal auf dem Mars vorhanden war. So sind zum Beispiel
	große Flussdeltas, Schluchten, Täler und Seegründe auf Mars' Oberfläche zu sehen. Noch
	immer wird die Landschaft auf dem Mars durch flüssiges Wasser verändert, zum Beispiel
	durch Erosionsrinnen an und in Kratern, welche auf Grund von kleinen Solequellen in
	den wärmsten Monaten entstehen. Doch wo kommt das Wasser auf dem Mars her?
	\footcite[Vgl.][]{bib77}\\ Ein Großteil des marsianischen Wassers stammt von
	Meteoriten, Kometen und Planetoiden (auch Asteroide genannt) stammt. Beim Aufschlag
	dieser Kleinkörper findet Ausgasung statt, es tritt also Gas, zum Beispiel
	Wasserdampf, aus festem oder flüssigem Material innerhalb dieser Körper aus. Es wird
	geschätzt, dass ein großer Anteil des marsianischen Wassers so auf den Mars gelangte.
	Als vor vielen Millionen Jahren noch flüssiges Wasser an der Oberfläche existierte,
	bildete dies, ähnlich wie auf der Erde, kleine Kanäle, welche durch das fließende
	Wasser ausgeweitet wurden, diese kann man auch heute noch auf der Oberfläche sehen.
	Heutzutage befindet sich Wasser hauptsächlich in der Atmosphäre und im Untergrund als
	Eis oder seltener als Sole. Im Juli 2018 gab die Europäische Raumfahrt Agentur (ESA)
	bekannt, dass sie mit Hilfe ihres Mars Express Orbiters einen Untergrundsee aus
	flüssigem Wasser entdeckt hat.  Dieser liegt 1-2$km$ unter der Oberfläche und hat eine
	geschätzte Wassertemperatur von -10°$C$ bis zu -30°$C$, damit das Wasser hier flüssig
	bleibt muss es einen sehr hohen Salzgehalt haben.\footcite[Vgl.][]{bib19} Dass auf dem
	Mars immer noch flüssiges Wasser existiert, wenn auch weit im Untergrund, ist ein
	gutes Zeichen für potentielles mikrobielles Leben, da Wasser eine der wichtigsten
	Zutaten dafür ist. In einem Großteil der Meteroiten, welche vom Mars kommen und auf
	der Erde eingeschlagen sind, ist Wasser als Eis enthalten. Viele der über 60
	Meteroiten, welche vom Mars kamen, scheinen vor ihrem Auswurf in das Weltall Kontakt
	mit flüssigem Wasser gehabt zu haben. Eine der Marsmeteroitarten, die Nakhliten, ist
	wahrscheinlich vor rund 620 Millionen Jahren in Kontakt mit flüssigem Wasser gewesen
	und dann vor 10,75 Millionen Jahren durch einen Kleinkörpereinschlag auf der
	Oberfläche in das Weltall geschleudert wurden, innerhalb der letzten 10.000 Jahre
	landeten sie dann auf der Erde.\footcite[Vgl.][]{bib18}

	\section{Gewinnung von Trinkwasser}
	Für die Bereitstellung von trinkbarem Wasser auf dem Mars gibt es zwei vorherrschende
	Konzepte, zum einem das Closed-Loop-System, in welchem ein anfängliches Volumen an
	Trinkwasser so effizient wie möglich genutzt, gereinigt und wiederverwendet wird, bis
	die Bestände wieder aufgefüllt werden müssen. Zum anderen gibt es das
	Open-Loop-System, in dem Ressourcen aufgebraucht werden ohne sie je wieder
	aufzubereiten; die Ressourcen für beide Systeme können mitgebracht oder lokal
	gefördert sein. Im Folgenden wird die Funktionsweise des Closed-Loop-Systems näher
	geklärt. Da das Open-Loop-System nur eine regelmäßige Lieferung an Ressourcen
	darstellt, ist es hauptsächlich im Sinne des Finanz- und Logistikmanagements
	interessant und wird daher in dieser Arbeit nicht behandelt.

	\subsection{Wasserpurifikationssysteme}
	Ein Wasserpurifikationssystem (WRS) ist ein wichtiger Teil eines
	Lebenserhaltungssystems, zuständig für die Aufbereitung von Abwasser und
	atmosphärischem Wasserdampf zu Trinkwasser. Nicht nur auf der Internationalen
	Raumstation ist so ein WRS von großer Bedeutung, sondern auch in extraterrestrischen
	Umgebungen, denn sauberes, trinkbares Wasser ist dort wegen der schwierigen Transport-
	und Erzeugungsbedingungen nur durch Wiederverwendung erhältlich. Ein
	Wasserpurifikationssystem besteht aus zwei grundlegenden Modulen, der Urin- und der
	Wasserverarbeitungseinheit.  In der Urinverarbeitungseinheit (UPA) wird ein Prozess
	namens Vakuumdestillation sowie eine Zentrifuge genutzt, um die Bestandteile der
	Flüssigkeiten und Gase zu trennen. Bei einer Vakuumdestillation wird eine Destillation
	unter Vakuum durchgeführt, um die Siedepunkte der einzelnen Bestandteile zu senken und
	somit den Vorgang chemisch und energetisch zu vereinfachen. Die Zentrifuge wird
	gebraucht, um die Schwerkraft der Erde zu simulieren, damit eine Trennung der
	Bestandteile mittels der unterschiedlichen Stoffdichten möglich ist. Bei der UPA der
	Internationalen Raumstation wurde ursprünglich eine Wasserwiederverwendungsrate von
	rund 85\% angestrebt, jedoch führten die erhöhten Calciumwerte im Urin, welche durch
	die Abnahme der Knochendichte entstanden, dazu, dass in dem Verarbeitungssystem ein
	Calciumsulfatniederschlag stattfand, welcher die Wiederverwendungsrate auf 70\%
	senkte.  Die Wasserverarbeitungseinheit (WPA) ist dafür zuständig, das Wasser aus der
	UPA sowie anderen Abwasserquellen zu vereinen und dann Gasbestandteile sowie
	Feststoffe herauszufiltern bevor das Wasser durch Filterbetten und einen katalytischen
	Hochtemperaturreaktor läuft. Danach wird das verbliebene Wasser von Sensoren geprüft
	und gegebenenfalls noch einmal durch die WPA gereinigt bis es den vorgegebenen
	Reinheitsstandards entspricht. Die für eine Raumfahrtmission verwendeten Filterbetten
	können mit einfachsten Mitteln veranschaulicht werden. So kann ein solcher
	Wasserfilter aus verschieden feinen Regolithschichten, zum Beispiel Kiesel- und
	Sandschichten, sowie Watte und Aktivkohle, innerhalb einer großen Wasserflasche gebaut
	werden (vgl. Abbildung 3a S.47).

	\subsection{In-situ-Ressourcennutzung}
	Wie schon erwähnt, können nicht nur mitgebrachte Wasserressourcen genutzt werden, denn
	der Mars beherbergt enorme Mengen an Grundwasser, in fester und flüssiger Form; die
	Atmosphäre enthält weiterhin Wasserdampf, welcher eingefangen werden könnte, um ihn zu
	Trinkwasser aufzuarbeiten. An Sol 20 und Sol 24 (15. und 18. Juni 2008) der ersten
	Mars Scout Program-Mission fand das Phoenix-Landefahrzeug Eiswasser direkt unter der
	Oberfläche des Mars (vgl. Abbildung 1 S.46).\footcite{bib26} Im Jahr 2018
	veröffentlichten R. Orosei et al.\footcite{bib19} außerdem eine Studie, in welcher
	sie bekanntgaben, dass mit Hilfe des Mars Express Marsorbiters der ESA einen
	subglazialen, also einen sich unterhalb eines Gletschers befindlichen, Wassersee
	fanden (vgl. Abbildung 2 S.46). Dies erreichten sie mit Hilfe des eingebauten
	MARSIS-Instruments, ein Radarsystem für die Sondierung des marsianischen Untergrunds
	sowie der Ionosphäre. Dabei durchdringen die Radaremissionen den Boden und werden je
	nach Wellenlänge vom Untergrund reflektiert.  Anhand der Reflektivität des
	reflektierenden Stoffes kann die Zusammensetzung jenes Materials relativ genau
	bestimmt werden. Außerdem wird die Tiefe des Materials durch die Reflektionszeit der
	Radaremissionen bestimmt, umso länger die Strahlen zurück zum Sensor des MARSIS
	benötigen, desto tiefer liegen sie im Untergrund. Damit das Wasser, welches in diesem
	subglazialen See enthalten ist, bei den extrem niedrigen Temperaturen der südpolaren
	Schichtablagerungen, also Mars' südlicher Eisdecke, von -113°$C$ an der Oberfläche bis
	-3°$C$ am Boden der Ablagerungen noch in flüssiger Form bleibt, muss es einen einen
	extrem hohen Salzgehalt haben.\footcite[Vgl.][]{bib19} Mit einem Prozess namens
	Entsalzung könnte dieses Wasser jedoch zu Trinkwasser verarbeitet werden. Es gibt
	verschiedene Wege eine Entsalzung durchzuführen, jedoch ergibt eine Solardestillation
	am meisten Sinn, da sie technisch simpel und großflächig durchführbar ist. Hierbei
	wird Salzwasser durch Sonnenenergie zum Verdampfen gebracht, wonach der Wasserdampf
	dann an einer kalten Oberfläche kondensiert und wieder aufgefangen wird. Solch eine
	Anlage kann mit sehr großem Verarbeitungsvolumen entwickelt werden, und der
	Destillationsprozess verläuft praktisch ohne äußere Energiefzufuhr. So ist dieser
	Vorgang sehr energiesparend und kann große Mengen Frischwasser produzieren, ist jedoch
	zu 100\% von der Sonnenenergie und damit vom Wetter abhängig, auf dem Mars ist dies
	noch ein größeres Problem als auf der Erde, da, wie im Abschnitt 2.3 beschrieben
	wurde, Staubstürme fast jegliche Sonnenenergie von der Oberfläche abschneiden. Deshalb
	benötig man als Notfallsicherung weiterhin ein Vakuumdestillationssystem, welches
	jedoch durch externe Energie, zum Beispiel Kernenergie, betrieben werden muss, und
	dazu viel kleinere Mengen pro Zeiteinheit verarbeiten kann. Neben der Entsalzung gibt
	es noch eine andere bewährte Methode zur Frischwassergewinnung: die nach dem
	französischem Chemiker Paul Sabatier benannte Sabatier-Reaktion. Bei diesem chemischen
	Vorgang reagiert Wasserstoff mit Kohlenstoffdioxid unter Temperaturen von 300°$C$ bis
	400°$C$, erhöhtem Druck und mit Hilfe eines Nickelkatalysators. Dabei entstehen
	Methan, ein moderner, vielversprechender Raketentreibstoff, sowie Wasser. $$CO_2 +
	4H_2 \longrightarrow CH_4 + 2H_{2}O$$ Da die Marsatmosphäre zu über 96\% aus
	Kohlenstoffdioxid besteht, stellt die Bereitstellung jenes Stoffe kein Problem dar.
	Durch die Elektrolyse, eine Reaktion,  welche in einem Lebenserhaltungssystem zur
	Sauerstoffproduktion genutzt werden kann, wird der Wasserstoff produziert.  Damit wird
	die Sabatier-Reaktion zu einem wichtigen Teil innerhalb des Closed-Loop-Systems.  Die
	US-amerikanische Raumfahrtbehörde NASA arbeitet an einem Projekt namens RPM, was für
	Resource Prospector Mission, also Ressourcenprospektmission, steht. Das Ziel dieser
	Mission ist, die In-Situ-Ressourcennutzung (ISRU) auf dem Mond zu testen, um
	abzuschätzen, wie erfolgreich solch ein Konzept auf dem Mars sein könnte. Im Zentrum
	der RPM steht RESOLVE, ein Werkzeug zur Ausgrabung von Mondregolith, die NASA erhofft
	sich in ihren Proben, welche an den Polen des Mondes entstehen sollen, Sauerstoff zu
	finden, denn dieser macht 42\% der Masse des Mondregoliths aus. Solch ein Fund würde
	der Treibstoffproduktion auf dem Mond die Türen öffnen und somit die Raumfahrt in die
	Zukunft katapultieren. Außerdem ist ein solches Projekt wichtiges Lehrmaterial auf dem
	Werg zum Mars, auf welchem ähnliche Technologien für Wassereis genutzt werden
	könnten.\footcite[Vgl.][]{bib25}

	\paragraph*{Experiment: Wasserfilter}
	Einen Wasserfilter selbst zu bauen ist nicht besonders anspruchsvoll und bedarf nur
	weniger kostengünstiger Materialen. Die Filterung ist eine des Typs
	Gravitationsfilterung, bei welcher das zu filternde Wasser durch seine Schwerkraft
	durch die Filterphasen transportiert wird. Benötigt werden folgende Ressourcen:
	Kaffeefilter; Wattebällchen; Aktivkohle; Sand (fein und grob) sowie kleine (30-40$mm$
	Durchmesser) und große (15-25$mm$ Durchmesser) Kiesel. Von einer $1l$ Plastikflasche
	wird zuerst der Flaschenboden entfernt, danach wird ein Kaffeefilter von unten in den
	Flaschenhals gesteckt. Nun wird die Flasche mit ein bis zwei Wattebällchen, $75g$
	Aktivkohle, $100g$ Sand sowie den Kiseln gefüllt. Nachdem die Kiesel eingefüllt
	wurden, werden die Filterebenen noch mit einem weiteren Kaffeefilter abgedeckt. Ist
	der Filter soweit fertig, kann verunreinigtes Wasser hineingefüllt werden, für eine
	vollständige Filterung und damit Reinigung muss der Filtervorgang jedoch vier bis
	sechs Mal wiederholt werden, danach sollte ein Großteil der Verunreinigungen vom
	Filter absorbiert worden sein. Bei unserem Experiment hat es zur vollständigen
	Reinigung fünf Durchgänge gebraucht, die je ungefähr 35-40$min$ dauerten, sodass die
	gesamte Filterung rund 3,5$h$ dauerte, das Wasser war jedoch glasklar (vgl.
	Abbildungen 3a-g S.47-49).

	\section{Erzeugung von Sauerstoff}
	Auch die Atemluft, welche von den Astronauten in einer Marsstation benötigt wird, muss
	vor Ort hergestellt werden. In einem geschlossenen Lebenserhaltungssystem gibt es zwei
	grundlegende Komponenten, welche zur Erhaltung einer sicheren Atmosphäre dienen: das
	Luftrevitalisierungssystem (ARS) sowie das
	Sauerstofferzeugungssystem (OGS).\footcite[Vgl.][]{bib9}

	\subsection{Luftrevitalisierungssystem}
	Hiermit wird die Zusammensetzung der vorhandenen Atmosphäre kontrolliert und
	Kohlenstoffdioxid sowie andere gefährliche Spurenstoffe entfernt.  Dies passiert über
	drei Systeme: der Kohlenstoffdioxidentfernungseinheit (CDRA), dem
	Spurenverunreinigungskontrollsystem (TCCS) und dem Hauptbestandteilanalysator (MCA).
	Im CDRA wird verbrauchter Luft in drei Schritten das Kohlenstoffdioxid entnommen.
	Zuerst wird ihr mit Hilfe eines Trockenmittels wie Kieselgel ihre Feuchtigkeit
	entzogen, dieser Prozess erhitzt die Luft jedoch leicht, wieso sie im zweiten Schritt
	gekühlt werden muss, bevor sie letztendlich durch die Absorptionsbetten strömt. In
	diesem letzten Schritt wird der Luft durch ein Zeolithmolekülsieb (die Zeolithgruppe
	ist eine Familie hochporöser Silikate) das Kohlenstoffdioxid entnommen. Im TCCS wird
	die Stationsatmosphäre zunächst durch ein Aktivkohlebett geblasen, welches
	Spurenelemente mit hoher Molekühlmasse sowie Ammoniak entfernt. Danach werden
	überbleibende Verunreinigungen in einer katalytische Oxidationseinheit entfernt.
	Darauf folgt ein Lithiumhydroxidbett um saure Gase sowie das durch die vollständige
	Oxidation organischer Verbindungen entstandene Kohlenstoffdioxid zu entfernen. Nach
	diesem Schritt wird die gesäuberte Luft wieder in die Kabinenatmosphäre zurückgeführt.
	Im MCA wird die Zusammensetzung der Atmosphäre innerhalb der Station gemessen,
	überwacht werden sechs Bestandteile irdischer Luft: $N_2, O_2, CO_2, CH_4, H_2$ sowie
	der Wasserdampf in der Luft.\footcite[Vgl.][]{bib22} Seit einiger Zeit arbeitet die
	europäische Weltraumagentur ESA an einem System, welches sie ACLS nennen, dies steht
	für \textit{'Advanced Closed Loop System'} und kombiniert einige Module in einem
	einzigen System. Zuerst wird das Kohlenstoffdioxid mit Hilfe von neu entwickelten
	Aminperlen aus der Luft extrahiert, dann wird das Kohlenstoffdioxid aus den Perlen
	gelöst, dies geschieht durch Zugabe von Dampf. Daraufhin wird das $CO_2$ in einem
	Sabatierreaktor zu Methan und Wasser umgewandelt, das dabei entstandene Wasser kann
	dann mit einer Elektrolysereaktion zu Sauerstoff und Wasserstoff gespalten
	werden.\footcite[Vgl.][]{bib21}

	\subsection{Sauerstofferzeugungseinheit}
	In einem geschlossenem Lebenserhaltungssystem wird Sauerstoff durch das
	Elektrolyseverfahren erzeugt. Hierbei wird Wasser von Gleichstrom durchdrungen, dabei
	werden die Wassermoleküle in Wasser- und Sauerstoffmoleküle gespalten. Der entstandene
	Sauerstoff wird dann in die Kabinenluft eingespeist; während der Wasserstoff in das
	Sabatiersystem transportiert wird. In diesem fall findet Elektrolyse statt, wenn ein
	Gleichstrom das Wasser durchläuft. Außerdem müssen die Enden der Elektrolyten freie
	Ionen enthalten, sonst können die chemischen Reaktionen, welche die Wassermolekühle
	umbauen, nicht erfolgen. Da in der Sauerstofferzeugungseinheit neben Sauerstoff noch
	Wasserstoff entsteht, wird dieser mit dem aus der Station entfernten Kohlenstoffdioxid
	gemischt, woraufhin sie miteinander reagieren und Methan sowie Wasser erzeugen. Für
	weitere Informationen über diesen Prozess siehe Abschnitt 2.2.  Momentan forscht und
	entwickelt die NASA an MOXIE (\textbf{M}ars \textbf{OX}ygen \textbf{I}n situ resource
	utilization \textbf{E}xperiment). Dieses ist ein experimentelles Instrument, welches
	auf dem Mars2020-Rover zum Mars fliegen wird und dort getestet werden soll. Dieser
	Versuch soll als Konzept für die Erzeugung von >99.6\% purem Sauerstoff aus dem
	atmosphärischem Kohlenstoffdioxid dienen. Hierfür wird ein Prozess namens
	Festoxid-Elektrolyse verwendet, welcher $CO_2$ zu $O_2$ umbaut und dabei Kohlenstoff
	als Nebenprodukt erzeugt.\footcite[Vgl.][]{bib24}\\ Eine weitere Methode, um
	Sauerstoff auf einer Marsstation zu erzeugen, ist die chemische Generation durch
	sogenannte Sauerstoffkerzen. Hierbei wird der Sauerstoff in fester Form gebunden, zum
	Beispiel in Natriumchlorat ($NaClO_3$) oder auch Lithiumchlorat ($LiClO_4$). Dieser
	Stoff wird meist in einem zylindrischen Behältnis gelagert und kann bei Bedarf mit
	einer Bariumperoxid-Eisenpulver-Mischung entzündet werden, wonach es bei einer
	Temperatur von 600°$C$ ($NaClO_3$) oder 500°$C$ ($LiClO_4$) schmort. Dadurch wird in
	der folgenden Reaktion $$2NaClO_3 \longrightarrow 2NaCl + 3O_2$$ der Sauerstoff aus
	dem Natriumchlorat gelöst. Da diese Form der Sauerstoffgeneration jedoch nicht
	regenerierbar ist, wird sie nur als Notfalllösung genutzt.\footcite[Vgl.][]{bib78}

	\section{Herstellung von Nahrung}
	„Eine Reise zum Mars und zurück [\ldots] kann mehr als drei Jahre dauern und die
	Bereitstellung von Tausenden von Kilogramm Lebensmitteln erfordern. Eine vierköpfige
	Besatzung auf einer dreijährigen Marsmission, die nur drei Mahlzeiten pro Tag zu sich
	nimmt, müsste mehr als $10.886kg$ Lebensmittel mit sich führen.”\footcite{bib40}
	Aufgrund der enormen Kosten, die bei einem Transport von der Erde zum Mars aufkommen,
	ist das Hauptziel, die Mission so unabhängig von Transporten von der Erde zu machen
	wie möglich. Dafür ist die eigene Herstellung von Nahrungsmitteln auf dem Mars
	essentiell.

	\subsection{Anpflanzen von Nahrungsmitteln}
	Der eigene Anbau von Pflanzen hat auf einer Marsmission viele Funktionen. In einem
	geschützten Umfeld kann durch Fotosynthese der Kohlenstoffdioxidgehalt der Luft
	gesenkt, Sauerstoff produziert und Wasser recycelt werden. Pflanzen haben zusätzlich
	eine positive psychische Wirkung auf den Menschen und tragen so zu einem besseren
	Wohlbefinden der Besatzung bei. Vor allem dienen sie jedoch in einem bio-regenerativen
	Lebenserhaltungssystem (BLSS) als Lebensmittelproduzenten.\footcite[Vgl.][]{bib37}

	\paragraph*{Effekte der Umweltbedingungen auf das Wachstum von Pflanzen}
	Essentiell für das Wachstum von Pflanzen ist die Fotosynthese, welche wiederum in
	Abhängigkeit von zahlreichen Faktoren, wie Licht, Wärme, Kohlenstoffdioxid und Wasser,
	stattfindet. In verschiedenen Experimenten und Studien der letzten 40 Jahre wurden
	Pflanzen in Simulationen den rauen Bedingungen des Mars ausgesetzt. Dazu gehören
	schwankende Kohlenstoffdioxidwerte, sowie abweichende Licht-, Feuchtigkeits- und
	Wärmeverhältnisse. Besonders ist die Untersuchung der Bedingungen auf dem Mars
	notwendig, die der Mensch am wenigsten in einem geschlossenen Umfeld kontrollieren
	kann. Das sind zum einen die abweichenden Druckverhältnisse und die Schwerkraft, zum
	anderen die Zusammensetzung des Bodens auf dem Mars.\\ Schon im Jahr 2004 begann die
	NASA in verschiedene Simulationen die abweichenden Druckverhältnisse auf dem Mars und
	deren Wirkung auf das Pflanzenwachstum zu erforschen. Sie fand heraus, dass Pflanzen
	selbst bei einem Zehntel des Luftdrucks der Erde und mit einem Minimum an Sauerstoff,
	Kohlenstoffdioxid und Licht, noch einen unerwartet großen Teil ihrer Produktivität
	behalten. Dennoch wirkten die Pflanzen schnell ausgetrocknend, da das Wasser
	anscheinend schneller von den Pflanzen transportiert und verbraucht wurde. Die
	Forscher fanden heraus, dass bei abweichendem Druck verschiedene Gene aktiviert
	werden, da die beschleunigte Wasserbewegung in der Pflanze eine Art Dürre
	simuliert.\footcite[Vgl.][]{bib47}\\ Allerdings werden bei niedrigem Druck nicht nur
	Wasser, sondern auch andere Pflanzenhormone schneller abtransportiert. Das bedeutet,
	dass gezielt Hormone, die im Alter zum Absterben der Pflanze führen, bevor sie ihre
	Wirkung entfalten, schon abtransportiert werden können.  Durch biochemische
	Veränderungen kann dieser Abtransport gesteuert und zum Vorteil genutzt werden.\\ Die
	Keimung und das Wachstum von Pflanzen orientieren sich hauptsächlich an den beiden
	Naturkonstanten Licht und Schwerkraft. Der Pflanzenspross wächst in Richtung des
	Lichts, also entgegen des Erdmittelpunktes. Während die Wurzeln durch ihre
	schwerkraftempfindlichen Zellen in den Wurzelspitzen in Richtung des Erdmittelpunktes
	wachsen. Diese Wachstumsbewegung von Pflanzen heißt Gravitropismus. Unter dem Begriff
	Circumnutation versteht man das wellen- und spiralförmige Wachstum von Wurzeln, da
	sie, um Hindernisse im Boden zu umgehen, ihre Wachstumsrichtung ändern
	können.\footcite[Vgl.][]{bib45}\\ Im Projekt “WAICO” (Waving and Coiling Response of
	Arabisopsis Roots at Different g-levels) des biologischen Forschungslabors Columbus
	wurde 2008 die Zusammenwirkung von Gravitropismus und Zirkumnutation untersucht. Es
	wurde ein Gen entdeckt, welches die schwerkraftabhängigen Veränderungen der
	Pflanzenorgane begründet.  Die Wurzeln der untersuchten Pflanzen wuchsen, wenn auch
	asymetrisch, weiterhin wellen- und kreisförmig. Bei der Abwesenheit von Schwerkraft
	und Anwesenheit von Licht blieben die Wurzeln stark negativ phototrop (von der
	Lichtquelle weg wachsend), was beweist, dass Pflanzen die Schwerkraft zwar als
	Orientierung an der Oberfläche benötigen, diese aber nicht für die Wurzelorientierung
	wesentlich ist.\footcite[Vgl.][]{bib45}\\ Mit dem Faktor Boden hatten sich bereits
	einige Forscher verschiedener Nationen beschäftigt, allerdings fand 2013 an der
	Universität Wageningen in den Niederlanden das erste großangelegte kontrollierte
	Experiment statt, welches das Wachstum von Pflanzen in simulierten Marsboden
	untersucht. Ihre Ergebnisse zeigen, dass Pflanzen in der Lage sind auf
	Mars-Simulanzien über einen Zeitraum von 50 Tagen ohne Zusatz von Nährstoffen zu
	keimen. Zwar entwickelten sich in diesem Experiment alle Pflanzenarten, jedoch gab es
	einen gewissen Prozentsatz an Pflanzen, die aufhörten zu wachsen oder nach gewisser
	Zeit schon eingingen. Trotzdem schnitt der Simulant im Vergleich zu Erdboden von der
	Geschwindigkeit der Entwicklung der Pflanzen ähnlich und von der Biomassenproduktion
	sogar besser ab.\footcite[Vgl.][]{bib36}\\ Durch Marsbodenproben oder Marsmeteoriten
	konnte festgestellt werden, dass der Boden fast alle für das Wachstum essentiellen
	Mineralien und Nährstoffe in ausreichender Menge enthält. An Makronährstoffen sind
	Sauerstoff, Kohlenstoff, Wasserstoff, Kalium, Phosphor, Magnesium und Schwefel
	enthalten. Diese werden von den Mikronährstoffen Eisen, Mangan, Zink, Kupfer Chlor,
	Bor und Molybdän ergänzt.\footcite[Vgl.][]{bib44}\\ Wichtig ist allerdings nicht nur
	das Vorhandensein der Nährstoffe, sondern auch das Gleichgewicht dieser. Weil es auf
	dem Mars keine organischen Stoffe gibt, die auf der Erde durch Mineralisierung
	organischer Substanzen im Boden entstehen, fehlt im Marsboden der reaktive Stickstoff.
	Außerdem stellen die im Boden enthaltenen Schwermetalle, wie Aluminium und Chrom,
	welche das Pflanzenwachstum stören, eine Gefahr für den Menschen dar, wenn die für den
	Konsum gezüchteten Pflanzen diese für den Menschen giftigen Metalle aufnehmen. Es
	müssten vor dem Gebrauch zusätzlich verschiedene Perchlorate chemisch aus dem Boden
	entfernt werden. Die bislang größte Herausforderung für Wissenschaftler ist,
	herauszufinden, wie die kosmische Strahlung, die sich nicht auf der Erde simulieren
	lässt, sich auf das Wachstum von Pflanzen auswirkt, weshalb bisher keine sicheren
	Prognosen gestellt werden konnten.  Im Allgemeinen sind Pflanzen ziemlich belastbar
	und anpassungsfähig.  Trotz der zahlreichen Studien und Experimente können jedoch die
	genauen kurzfristigen und langfristigen Veränderungen des Pflanzenwachstums durch die
	Bedingungen auf dem Mars nicht prognostiziert werden.

	\paragraph*{Geeignete Pflanzenarten für den Anbau}
	Generell kann jede Spezies von Pflanzen in einem Weltraumgewächshaus angebaut werden.
	Dennoch muss abgewogen werden, welche Pflanzenarten sich als ertragreich, nachhaltig,
	platzsparend und am geeignetsten für den Konsum bestätigen. Die Auswahl der richtigen
	Arten stellt einen sehr komplizierten Prozess dar, der bisher noch nicht abgeschlossen
	wurde. Dabei gibt es eine Reihe von Kriterien, nach denen eine Pflanze für den Anbau
	in dem BLSS überprüft wird. Dazu gehören die Biomasseproduktion, verschiedene
	Ernährungsaspekte, der Pflanzenbedarf, die Wachstumsbedingungen und viele weitere.\\
	Über die Jahre wurden von der NASA zahlreiche Gemüsekulturen im Kennedy Space Center
	nach den Anforderungen an Grundnahrungsmittel erforscht. Mithilfe des Harvest-Index,
	der den ökologisch nutzbaren Ertrag vom Gesamtbetrag angibt, werden die Pflanzen
	kategorisiert. Beispielsweise haben Kohl, Sellerie, Normale und Grüne Zwiebeln,
	Kopfsalat, Pilze und Spinat einen hohen Harvest-Index von 80-90\%. Dennoch eignet sich
	der Kopfsalat wenig, da er einen vergleichsweise geringen Nährwert und hohen
	Platzverbrauch hat. Pilze hingegen sind besonders platzsparend, da sie auf
	Komposthaufen gezüchtet werden können. Normale Bohnen und Sojabohnen haben zwar  einen
	relativ niedrigen Harvest-Index von 40\%, stellen allerdings eine gute Quelle für
	Proteine und Ballaststoffe dar.\footcite[Vgl.][]{bib37}\\ Kartoffeln wurden schon seit
	den späten 1980er bis in die frühen 2000er von Jack Wheeler, einem Wissenschaftler der
	NASA, genauer erforscht.  Bei gleichem Licht können sie die doppelte Menge an Nahrung
	produzieren, als anderes Saatgut und enthalten viele
	Kohlenhydrate.\footcite[Vgl.][]{bib43} Ein weiterer Vorteil, der für den Anbau von
	Kartoffeln spricht, ist die unkomplizierte Verarbeitung und der rohe Verzehr.\\ In der
	fünfzigtägigen, von G.W. Wieger Warmelink geleiteten, Studie der Wageningen
	Universität, die bereits im Abschnitt \textit{Effekte der Umweltbedingungen auf das
	Wachstum von Pflanzen} erwähnt wurde, pflanzten die Wissenschaftler in dem von der
	NASA hergestellten Mars-Regolith-Simulant JSC-1A genau 14 Pflanzenarten mit je 20
	Wiederholungen aus den drei Gruppen: “occurring naturally” (natürlich vorkommend),
	“nitrogen fixer” (Stickstofffixierer) und “crop” (Erntepflanzen), an. Es keimten alle
	14 Pflanzenarten und besonders gute Ergebnisse erzielten Tomaten, Weizen, Kresse und
	Senf, wobei die beiden letzten sogar Samen hervorbrachten.\footcite[Vgl.][]{bib36}\\
	Angelehnt an diese Studie führte unsere Seminarfachgruppe vom 06.01.2019 bis zum
	30.01.2019 ein Experiment mit dem Mars-Regolith-Simulant MMS-1 der Firma “The Martian
	Garden” und fünf verschiedenen Pflanzenarten durch (vgl. Abbildung 5a-e S.50-52).
	Untersucht wurden bei nahezu gleicher täglicher Bewässerung, Raumtemperatur,
	Licht-Zugänglichkeit und Luftzufuhr die Samen von Spinat, Radieschen, Pflücksalat,
	Stangenbohnen und Tomaten, je mit und ohne zusätzlicher Düngung. Die Ergebnisse
	unseres selbst geführten Gewächshauses wichen von den Ergebnissen der Studie aus den
	Niederlanden ab, denn lediglich die Tomaten keimten mit und ohne zusätzliche Düngung,
	währenddessen die Radieschen und Bohnen nur mit Düngung wuchsen.  Die Sprossachsen der
	Tomaten und Radieschen blieben sehr dünn und die Blätter klein und hell, was auf den
	Mangel von verschiedenen Nährstoffen schließen lässt (vgl. Abbildung 5c,d S.51). Die
	Bohnenpflanze mit zusätzlicher Düngung hingegen keimte besonders schnell und es
	wuchsen zwei stabile und hohe Sprossachsen mit Blättern (vgl.  Abbildung 5e S.52). Mit
	hoher Wahrscheinlichkeit wären diese normal weiter gewachsen, wenn die Pflanze
	umgetopft worden wäre oder die Wurzeln, wie auch der Spross, mehr Platz zum Wachsen
	zur Verfügung gestellt bekommen hätten. Die Stangenbohnen erzielten somit in unserem
	Experiment das beste Ergebnis.

	\paragraph*{Die Entwicklung eines Weltraum-Gewächshauses}
	Ohne eine geschlossene Umgebung würde es über einhundert Jahre dauern, bis Pflanzen
	außerhalb von Gewächshäusern gezüchtet werden können. Eine Art “Terraformierung” ist
	zwar durch das Aussetzen von Treibhausgasen in die Marsatmosphäre möglich, jedoch
	unrealistisch für den ersten Aufenthalt einer menschlichen Besatzung auf dem Mars.
	Eine der wichtigsten Aufgaben für eine bemannte Marsmission ist also die Entwicklung
	eines ressourcenschonenden Gewächshauses mit minimalem Verbrauch an Volumen, Masse und
	Abfall. Dafür wurden Weltraumgewächshäuser in mehrere Subsysteme aufgeteilt, die
	sowohl einzeln, als auch in Zusammenhang mit den Anderen untersucht werden (vgl.
	Abbildung 6 S.53).\\ Die Gesamtarchitektur eines Gewächshauses wird durch den Zweck
	bestimmt.  Die erste Entscheidung bei einer Konstruktion ist also, in welchem Ausmaß
	und in welcher Zeit die Pflanzen allgemein Nahrungsmittel, Kalorien, Nährstoffe,
	Vitamine, Mineralien oder andere Stoffwechselprodukte produzieren sollen. Für die
	Planung ist besonders wichtig, wie ein Gewächshaus platzsparend zum Mars transportiert
	werden kann. Feste Systeme oder Systeme mit festen Elementen sind daher nicht
	geeignet. Im Moment ist die am besten entwickelte Option ein sogenanntes “Inflatable
	System”, welches zum Start eingeklappt und am Zielort aufgeblasen wird. Der genaue
	Standort wäre dabei nicht ausschlaggebend. Allerdings ist die einfachste Methode, um
	Pflanzen in einem Gewächshaus vor kosmischer Strahlung zu schützen, ein System aus
	unterirdischen Gewächsräumen, welche zum Beispiel unter Erdhügeln begraben oder in
	natürlichen Lavatunneln verlegt sind. Ein Weltraumgewächshaus kann in Form einer
	geschlossenen Umgebung oder eine geschlossenen Pflanzenwachstumskammer auftreten. Mars
	One plant, zum Beispiel, die Erbauung eines separaten Moduls von rund $80m^2$ im
	Innenbereich des Habitats, in welchem die Pflanzen in einem unterirdischem
	aufblasbaren Lebensraum unter künstlicher Beleuchtung gezüchtet
	werden.\footcite[Vgl.][]{bib50}\\ Die Wachstumskammer des Projektes “Veggie”, die von
	der Orbital Technologies Corporation (ORBITEC) entwickelt wurde, zeigt die Alternative
	eines Weltraum-Gewächshauses mit einem Gewicht von nur rund $7kg$. Diese Kammer wurde
	2014 das erste mal auf der Internationalen Raumstation (ISS) getestet und das dort
	geerntete Gemüse als essbar verifiziert. Die Konstruktion besteht aus Pflanzenkissen,
	welche $100ml$ Wasser und verschiedene Düngemittel mit kontrollierter Freisetzung
	beinhalten, und saugt zur Kühlung und Kohlenstoffdioxid-Versorgung die Umgebungsluft
	an. Eine weitere kostengünstige Wachstumskammer wurde im Projekts “Lada” des Space
	Dynamics Laboratory (SDL), welches seine Funktion genauso erfolgreich erfüllt hat,
	getestet.\footcite[Vgl.][]{bib46}\\ Die nächste Entscheidung, die getroffen werden
	muss, ist der passende Aufbau beziehungsweise die spezielle Anordnung in einem dieser
	Gewächshäuser.  Erst einmal lässt sich jedes in eine “shoot zone” und eine “root zone”
	unterteilen.  Ersteres beschreibt den Raum, in dem die Blätter der Pflanze wachsen,
	während Letzteres den Raum für die Wurzeln ergibt. Es kann zusätzlich eine
	Artentrennung erfolgen, in der jede Kulturart eine eigene Abteilung hat. Auch die
	Unterbringung des Anbaubereiches kann unterschiedlich gestaltet werden.  So können
	Töpfe entweder auf einer flachen Ebene, in parallelen Regalen, vertikal an Wänden, auf
	einer konkaven oder konvexen Oberfläche befestigt werden. Bei einer Hydrokultur werden
	Pflanzen unter Voraussetzung, dass Wasser in flüssiger Form zur Verfügung steht, in
	nährstoffreichen Wasser ohne Erde angebaut. So können die Flüssigkeits- und
	Nährstoffaufnahme genau kontrolliert werden. Die Anbringung hängt hauptsächlich von
	den Beleuchtungsbedingungen und dem Anbauverfahren ab, welche wiederum von den
	gewählten Pflanzenarten bestimmt werden. Eine gleichzeitige Anpflanzung einer Kultur
	mit einer anschließenden Ernte, eignet sich beispielsweise für den Anbau von Weizen.
	Die Gestaltung einer Art Staffelung, in der Pflanzen zu unterschiedlichen Zeiten in
	kleinen Mengen ausgesät werden, bietet sich für den Anbau von Tomaten an. Die
	Streuernte, bei der nur einige Pflanzenteile geerntet werden, währenddessen die
	Pflanze weiterhin wächst, eignet sich besonders gut für das Ernten von Salatblättern.
	Als ein ebenfalls entscheidender Aspekt muss die technische Ausstattung eines
	Gewächshauses konstruiert und untersucht werden. Da nur blaues und rotes LED-Licht für
	die Fotosynthese der Pflanzen nötig ist und sich die Frequenz, das Spektrum und die
	Intensität von einer LED-Beleuchtung besser steuern lässt, wird diese Form der
	elektrischen Beleuchtung bevorzugt. Als Stromgeneratoren, die eine elektrische
	Lichtquelle erst möglich machen, dienen radioaktive Wärmegeneratoren (RTGs), die durch
	einen radioaktiven Zerfall erzeugte Wärme in elektrische Energie umwandeln. Um den
	radikalen Temperaturabfall in der Nacht zu kompensieren, müssen die Gewächshäuser gut
	isoliert sein und mittels passiver Solartechniken, wie zum Beispiel
	hitzeabsorbierender Steine, die tagsüber dem Sonnenlicht ausgesetzt sind, beheizt
	werden. Unabhängig von der Gestaltung eines Gewächshauses selbst, benötigt es außerdem
	Mittel für den Luftaustausch mit seiner Umgebung und für die Entfernung von der
	überschüssigen Wärme, die durch die technische Ausstattung entsteht. Ein so
	gestaltetes Gewächshaus ist viel Aufwand für eine menschliche Crew, weshalb in
	Richtung Robotik und Automatisierung weiter geforscht wird.

	\paragraph*{Erschaffen eines nachhaltigen landwirtschaftlichen Ökosystems}
	Ein Ökosystem auf der Erde besteht nicht nur aus dem Lebensraum, dem Biotop, sondern
	auch der Lebensgemeinschaft von verschiedenen Organismen, der Biozönose, welche bei
	einer Besiedlung durch den Menschen auf den Mars gelangen müssen. Außerdem sollte ein
	auf dem Mars angelegtes Ökosystem nachhaltig und effizient sein, da jegliche
	Materialien auf einer Marsmission durch Recycling anderweitig verarbeitet werden
	können.\\ Die Universität Wageningen hat den Marsboden-Simulant als Lebensraum für
	vier Komponenten eines nachhaltiges Ökosystem untersucht: Bestäuber, Regenwürmer,
	Bakterien und Pilze. Nach den Thesen der Forscher wären Hummeln die idealen Bestäuber
	für diese Mission, da sie sich leicht während des Winterschlafs transportieren lassen.
	Um organische Stoffe abzubauen und den Boden zu befruchten, eignen sich Regenwürmer
	als zweite Komponente. Durch sie werden Nährstoffe wie Stickstoff, Phosphor und Kalium
	für die Pflanzen freigesetzt. 2017 lebten im Umfang dieser Forschung Regenwürmer ein
	halbes Jahr in einem Marsboden-Simulant und konnten sich sogar vermehren. Durch die
	Züchtung von Bakterien, welche organische Substanzen abbauen und dadurch Nährstoffe
	freisetzen, kann nicht reaktiver Stickstoff der Form $N_2$ in das reaktive Nitrat
	$NO_3$, das für Pflanzen verwendbar ist, im sonst nitratarmen Boden umgewandelt
	werden.  Pilze, als vierte Komponente, zeichnen sich nicht nur für den Verzehr
	geeignet, sondern auch durch weitere vorteilhafte Funktionen aus. Sie ermöglichen eine
	Symbiose mit den Pflanzenwurzeln, erweitern das Pflanzenwurzelsystem und helfen beim
	Abbau organischen Materials.\footcite[Vgl.][]{bib53}\\ Von japanischen und
	chinesischen Forschern werden außerdem Seidenraupen als Befruchter untersucht.
	Generell ist das Ziel, ein stabiles Nebeneinander von harmlosen Mikroorganismen,
	Pflanzen, Insekten und Menschen als Ökosystem zu erschaffen.

	\subsection{Alternative Strategien zur Nahrungsherstellung}
	Neben der Anpflanzung von Nahrungsmitteln gibt es aufgrund der fortschrittlichen
	Wissenschaft auch weitere Strategien zur Nahrungsherstellung. Diese werden
	voraussichtlich die  Zukunft der Lebensmittelproduktion - egal ob auf der Erde oder
	dem Mars - dominieren. Im  folgenden Text werden vier alternative Strategien genauer
	untersucht, um deren Konzept und deren Bedeutung für die Zukunft der Weltraumfahrt zu
	verdeutlichen.

	\paragraph*{Insektenzucht}
	Nicht nur beim Pflanzenwachstum spielen Insekten eine wichtige Rolle, auch in der
	Herstellungsbranche von Nahrungsmitteln finden sie immer mehr Bedeutung. Daher wird
	die Züchtung von Insekten als Lebensmittel in Zukunft eine enorme Entwicklung erleben.
	Es wird dabei nicht nur um die Produktion origineller und außergewöhnlicher
	Nahrungsmittel gehen, sondern auch um neuartige, wertvolle Inhaltsstoffe, welche durch
	die Zucht von bestimmten Insektenarten entwickelt werden können. Der Verzehr von
	Insekten, wie Raupen oder Larven wird Entomophagie genannt. Diese Esskultur hat eine
	immer größer werdende Bedeutung in unserer Gesellschaft und könnte auch in naher
	Zukunft beispielsweise für Marsmissionen sehr gut anwendbar sein. Weltweit sind rund
	80\% der gesamten Insektenarten essbar und diese werden unter dem Begriff
	Speiseinsekten definiert.\footcite[Vgl.][]{bib69} In Europa sind hauptsächlich vier
	Insektenarten heimisch: der Mehlwurm (Tenebrio molitor), die Grille (Acheta
	domesticus), die Heuschrecke (Orthoptera) und der Buffalowurm (Alphitobius
	diaperinus). Am Beispiel des Mehl- und Buffalowurmes ist zu erkennen, dass die
	Insekten häufig im Larvenstadium verzehrt werden. Das liegt an der Tatsache, dass sie
	vor der Verpuppung am nährstoffreichsten sind, da die Tiere viel Energie für die
	folgende energieaufwendige Metamorphose speichern. Der Proteingehalt, wie auch der
	Gehalt an Mineralien und Vitaminen, zum Beispiel Vitamin B12 und A, können je nach
	Fütterung, Spezies und Lebenszyklus (Larve, Puppe, ausgewachsen) stark variieren. Ein
	ebenso großes Potenzial für die Nahrungsmittelherstellung haben auch die
	Soldatenfliege (Hermetia illuscens) und die Seidenraupe (Bombyx mori) wegen der
	unkomplizierten Züchtung und der hohen Nährstoffmenge. Die Insektenzucht
	beziehungsweise die Entomophagie gewinnt aufgrund mehrerer Faktoren eine immer größer
	werdende Bedeutung in der Nahrungsmittelindustrie. Zum einen bieten Speiseinsekten
	„qualitativ hochwertiges Protein, Fette, Nahrungsfasern, Vitamine und Mikronährstoffe
	wie Kupfer, Eisen, Magnesium, Selen und Zink“\footcite{bib70} und können deshalb als
	sehr nährstoffreiche Lebensmittel angeboten werden. Zum anderen weisen sie ein
	niedrigeres Risiko zur Übertragung zoonotischer Krankheiten auf. Diese Krankheiten
	werden von Tieren auf Menschen übertragen, wie zum Beispiel die Vogelgrippe (H1N1)
	oder Rinderwahn (BSE).\footcite[Vgl.][]{bib67} Außerdem ermöglicht die Insektenzucht eine
	ressourcenschonende Eiweißproduktion, da die Tiere wenig Trinkwasser benötigen, sich
	ausschließlich von Lebensmittelabfällen ernähren können und für die Zucht kein großer
	Platz verwendet werden muss (vgl. Abbildung 8 S.55). Die „Insektenzucht ist eine
	sozialverträgliche und zugängliche Form von
	Lebensmittelproduktion“\footcite[][S.150]{bib70} und kann selbst bei
	Raumfahrtmissionen betrieben werden, denn für die Kultivierung braucht der Züchter
	wenig Platz und kaum Technologie oder Kapital.  Durch die schnelle Fortpflanzung und
	der hohen Wachstums- und Futterumwandlungsrate der wechselwarmen Tiere können Insekten
	im großen Maßstab in der Nahrungsmittelindustrie eingesetzt werden. Vor dem Verzehr
	der Tiere ist allerdings zu empfehlen sie zwei Tage ohne Futter, ausschließlich mit
	Wasser zu halten, damit der Verdauungstrakt der Insekten leer ist. Aufgrund der
	Tatsache, dass sie wechselwarme Tiere sind, ist in der Fachwelt die bevorzugte
	Tötungsart das Einfrieren. Die Tiere passen ihre Aktivitäten der Umgebungstemperatur
	an und fallen in einen Winterschlaf und sterben nach einiger Zeit, indem ihr
	Organismus komplett durchfriert. Bevor die Speiseinsekten verzehrt werden können,
	müssen sie mit kaltem Wasser abgewaschen und anschließend einige Minuten im kochenden
	Wasser blanchiert werden, damit das weiche Innere verfestigt wird. Im Anschluss werden
	sie mit kaltem Wasser abgeschreckt und sind bereit, um konsumiert zu werden. Sie
	können zum einen als ganzes Insekt verzehrt werden, aber auch die Weiterverarbeitung
	zu anderen Nahrungsmitteln wie Mehl, Teigwaren oder Energieriegeln ist leicht zu
	verwirklichen.  Auf dem gegenwärtigen Markt existieren bereits die verschiedensten
	Nahrungsmittel, welche als Hauptbestandteil Insekten beinhalten und es werden noch
	viele weiter Produkte in der Zukunft erscheinen.\footcite[Vgl.][S.21]{bib34}

	\paragraph*{Upcycling von menschlichen Exkrementen}
	Laut der Penn State University\footcite[Vgl.][]{bib57} ist es eines Tages möglich, aus
	menschlichen Exkrementen eine sehr wirksame Nahrungsressource für Astronauten auf
	Weltraummissionen herzustellen. Die Forscher haben es geschafft die menschlichen
	Exkremente zeitlich schnell abzubauen und dann mit Hilfe einer Reihe von mikrobiellen
	Reaktoren Lebensmittel anzubauen, welche gleichzeitig das Wachstum von
	Krankheitserregern minimieren sollen. Christopher House, Professor für
	Geowissenschaften an der Penn State sagte: „Wir haben uns das Konzept vorgestellt und
	getestet, den Abfall der Astronauten gleichzeitig mit Mikroben zu behandeln und
	gleichzeitig eine Biomasse zu produzieren, die je nach Sicherheitsbedürfnis direkt
	oder indirekt essbar ist.”\footcite{bib57} Vergleichbar ist dieses Konzept laut House
	mit einem Aufstrich aus mikrobiellem Schmalz, wie beispielsweise Vegemite oder
	Marmite, welche beide bereits existierende Brotaufstriche sind und aus hydrolisierten
	Hefeextrakt bestehen.  Um zu testen, ob diese Idee eines Tages wirklich umgesetzt
	werden kann, experimentierten die Forscher mit künstlich liquiden und festen Abfällen,
	mit welchen oft in der Abfallwirtschaftsprüfung gearbeitet wird. Sie konstruierten ein
	zylindrisches System, welches vier Fuß lang ist und vier Zoll im Durchmesser aufweist.
	In diesem kamen unter anaeroben Bedingungen spezielle Mikroben mit dem Abfall in
	Berührung. Diese zersetzten die synthetischen Abfälle durch Vergärung, welcher ein
	effizienter Weg ist, um biologische Masse zu behandeln und zu recyceln. Ein solches
	mikrobielles Wachstum kann daher genutzt werden, um nahrhafte Lebensmittel für die
	Weltraumfahrt herzustellen. Bei der anaeroben Gärung entsteht unter anderem Methan und
	dieses Gas kann zum Anbau der Bakterie Maethylococcuskapsulatus verwendet werden,
	welche heutzutage als Tierfutter verwendet wird.\\ Diese Mikrobe ist auch eine
	potenzielle Nahrungsquelle für Astronauten, denn die Forscher der Penn State
	Universität züchteten einen solchen Bakterienstamm mit 52\% Protein und 36\%
	Fett.\footcite[Vgl.][]{bib57} Beim Anbau von Mikroben in einem geschlossenen, feuchten
	Raum können allerdings Krankheitserreger ein Problem darstellen. Um dieses Problem zu
	umgehen, untersuchte das Forschungsteam Möglichkeiten die Bedingungen so zu verändern,
	dass diese Problematik gelöst werden kann. Eine Möglichkeit ist, die Mikroben in einer
	hochwärmehaltigen oder alkalischen Umgebung anzubauen, um das
	Krankheitserregerwachstum aufzuhalten. Dafür erhöhten sie den pH-Wert des Systems auf
	11, das bedeutet, dass die Stoffmengenkonzentration von Hydroxidionen sehr hoch ist
	und damit der Stoff als chemische Eigenschaft starke Alkalität aufweist. Bei $158°F$
	beziehungsweise $343,15K$ die meisten Krankheitserreger abgetötet und die Masse kann
	gefahrlos zu einer protein- und fettreichen Paste weiterverarbeitet
	werden.\footcite[Vgl.][]{bib57}

	\paragraph*{Algenkultiverung am Beispiel der Chlorella vulgaris}
	Neben der Nahrungsmittelherstellung aus menschlichen Exkrementen gewinnen Algen eine
	immer größer werdende Bedeutung in der Nahrungsmittelindustrie, da sie zahlreiche
	gesundheitsfördernde Wirkungen besitzen und sich positiv auf den Kreislauf,
	Stoffwechsel und Bluthochdruck auswirken. Gerade die \textit{Chlorella vulgaris},
	welche zu der Gattung der einzelligen Grünalgen gehört, ist ein sehr beliebtes
	Nahrungsergänzungsmittel für Astronauten, da diese Alge „[\ldots] ein reichliches
	Angebot an sekundären Inhaltsstoffen wie Spurenelemente, Mineralien, essenzielle
	Aminosäuren, Nukleinsäuren und Antioxidantien vereint.”\footcite{bib62} Zudem
	überleben sie extreme Bedingungen, wie beispielsweise niedrigen Luftdruck, extreme
	Temperaturen und erhöhte Strahlenbelastung. Diese Witterungsbedingungen sind auf dem
	Mars vorzufinden. Sie sind pflegeleichte Pflanzen, denn Licht, Wasser und Nährstoffe
	sind die einzigen Produkte, die sie brauchen, um Fotosynthese zu betreiben und sich
	gleichzeitig vermehren zu können. Auf der Erde werden sie in Wasserbehältern
	gezüchtet, aber durch die mangelnde Anziehungskraft auf dem Mars beziehungsweise im
	All werden sie in geschlossenen Photobioreaktoren kultiviert. Die Grünalge nutzt zur
	Produktion von Sauerstoff und Algenbiomasse das Prinzip der Fotosynthese. Bevor die
	\textit{Chlorella vulgaris} in den Inkubator gelangt, werden Vorkulturen, welche beim
	Volumen von 100ml bis mehrere Liter variieren, im Labor vorgezüchtet. Im Bioreaktor
	sind rote und blaue LED Lampen installiert, die der grünlichen Süßwasseralge das
	benötigte Licht für deren Assimilationsprozess zur Verfügung stellen. Aufgrund der
	Membranen im Photobioreaktor diffundiert Kohlenstoffdioxid in die Reaktionskammer und
	von den Algen produzierte Sauerstoff hinaus. Alle zwei Wochen müssen die Astronauten
	mit dem speziell dafür entwickelten Liquid Exchange Device eine Nährlösung in das
	System geben, damit die Stoff- und Energieumwandlung weiterhin ablaufen kann. Dieses
	Gerät wird auch verwendet, um die produzierte, überflüssige Algenmasse aus den Kammern
	zu entnehmen.  Die geerntete Biomasse der \textit{Chlorella vulgaris} besteht aus ca.
	20\% Wasser und ähnelt von der Konsistenz her einer Paste.\footcite[Vgl.][]{bib63}
	Nach der Ernte wird diese Algenpaste getrocknet, um alle sekundären Inhaltsstoffe
	beizubehalten. Im Anschluss werden die Algen gemahlen und als Nahrungsergänzungsmittel
	in die unterschiedlichsten Darreichungsformen, wie Tabletten, Cremes, Kapseln oder
	Pulver verarbeitet. Laut dem Deutschen Zentrum für Luft- und Raumfahrt kann „Etwa 30\%
	Astronautennahrung [\ldots] aufgrund des hohen Proteingehalts durch Algenbiomasse
	ersetzt werden.”\footcite{bib61}

	\paragraph*{Produktion von Lebensmitteln mithilfe des CellPods}
	Eine weitere mögliche Alternative für die Nahrungsmittelproduktion auf dem Mars ist
	der CellPod. Beim CellPod handelt es sich um den weltweit ersten 3D gedruckten
	Inkubator, der in nur einer Woche Zellen von Pflanzen in großen Mengen kultivieren
	kann. Entwickelt wurde der CellPod von Lauri Reuter und seinem Team, welche bei dem
	staatlichen Technologieunternehmen VTT Research Centre of Finland angestellt sind. Das
	Gerät besteht aus zwei Einheiten, dem Bioreaktor und einer Kartusche, die mit
	Pflanzensamen oder Zellkulturen befüllt ist (vgl. Abbildung 10 S.54). Der Bioreaktor
	kann sehr nährstoffreiche Pflanzen wie beispielsweise die arktischen Brombeer- und
	Moltebeerzellen züchten, welche schwer bis unmöglich kultivierbar sind. Auch die
	Herstellung von nicht traditionell herkömmlichen Nahrungspflanzen, wie zum Beispiel
	der Birke kann mit dem CellPod umgesetzt werden. Die Entwicklung gentechnisch
	veränderter Zelllinien ist möglich, bei der die Ernährungseigenschaften nach Wunsch
	entwickelt werden können. Für die Kultivierung im CellPod werden nur die
	undifferenzierten Zellen, das heißt, nur die besten Teile einer Pflanze verwendet.
	Diese beinhalten das gesamte genetische Potenzial einer Pflanze und sind in der Lage,
	die gleichen gesunden Verbindungen wie Vitamine und Antioxidantien zu produzieren. Das
	bedeutet, dass beispielsweise die Moltebeer-Zellkulturen gleiche oder sogar bessere
	Nährwerte aufweisen, als das ursprüngliche Original. Um eine Kultur züchten zu können
	legt der Nutzer den Beutel mit dem Zellstarter auf die Kartusche in den CellPod, fügt
	Wasser hinzu und schaltet den Inkubator an. Dieser stellt die optimalen Licht-,
	Temperatur-, Luft- und Nährstoffbedingungen her, um das Wachstum des Zellstarters auf
	Hochtouren zu bringen und beizubehalten. Innerhalb von einer Woche kann der häusliche
	Bioreaktor bis zu zwei Tassen Zellmasse produzieren, welche leuchtend gefärbt aussieht
	und eine ähnliche Textur wie pürierte Früchte aufweist. Diese kultivierte Zellmasse
	ist mit den Pflanzenteilen, aus denen sie gewonnen wurde nicht identisch. Sie
	produzieren wie die ursprüngliche Pflanze wichtige komplexe Biomoleküle, jedoch häufig
	in anderen Zusammensetzungen. Dadurch kommt es oft zu dem Phänomen, dass die
	gezüchteten Endprodukte oft nicht so schmecken, wie die Pflanzen, aus denen sie
	gezüchtet wurden. So schmecken zum Beispiel Erdbeerzellen eher wie Preiselbeeren. Im
	Anschluss kann die produzierte Zellmasse als Nahrungsergänzungsmittel eingenommen
	werden, da die kultivierten Zellen einen Zellmembran besitzen und daher mit
	Weichkapseln vergleichbar sind. Das kann jedoch für einige Personen ein Problem
	darstellen und als Lösung werden die Zellen zerquetscht, um an das Innere der Zelle zu
	gelangen, was Reuter als “CellJam”\footcite{bib65} bezeichnet. Dieses Zellmasseninnere
	kann zum einen zu Marmelade weiterverarbeitet werden, zum anderen aber auch zu
	Joghurts oder Smoothies hinzugefügt werden.\footcite[Vgl.][]{bib65}

	\section{Schlussbetrachtungen}
	In unserer Seminarfacharbeit beschäftigten wir uns mit drei wichtigen Komponenten
	eines Lebenserhaltungssystems auf dem Mars. Wie unsere Untersuchungen zeigen, sind
	diese schon so weit entwickelt, dass eine bemannte Mars-Mission mit einer Besiedlung
	durchaus möglich ist. Es folgt eine Abstraktion der jeweiligen Untersuchungspunkte mit
	einem Fazit und einer Zukunftsaussicht.  Praktisch alle genannten Methoden der
	Gewinnung von Trinkwasser wurden schon auf auf verschiedene Arten getestet, sei es auf
	der Erde oder in Weltraumumgebungen.  Für eine Marsmission kommt, realistisch gesehen,
	jedoch nur ein Closed-Loop-System in Frage, da die Lieferung eines ausreichend großen
	Trinkwasservorrats weder finanziell noch logistisch sinnvoll oder überhaupt möglich
	ist. Ein solches geschlossenes Trinkwassersystem ist zwar sehr komplex und birgt viele
	potenzielle Fehlerstellen, jedoch ist es für eine erfolgreiche Mission zwingend
	notwendig. Obwohl Menschen wochen- oder sogar monatelang ohne Nahrung überleben
	können, ist eine fehlende Wasservorgung oder ein System ungenügender Qualität
	innerhalb weniger Tage fatal. Dies unterstreicht die essentielle Notwendigkeit eines
	perfekt funktionierenden Systems für das Überleben der Astronauten sowie das Gelingen
	der Mission. Auch eine einwandfreie Atemluft ist von großer Wichtigkeit, da Mars'
	Atmosphäre, wie im Abschnitt 1 Bedingungen festgehalten wurde, für den Menschen
	tödlich ist. Während andere Spezies, hauptsächlich Mikroorganismen, in einem weitaus
	größeren Spektrum an Umgebungsbedingungen überlebensfähig sind, ist der Mensch stark
	auf einen genauen Zustand der Atmosphäre beschränkt. Zwar ist er ein wenig flexibel
	bezüglich Temperatur, aber starke chemische oder physikalische Änderungen wie die
	Zusammensetzung oder der Druck sind sehr gefährlich. Genauso wie das System zur
	Gewinnung von Trinkwasser ist auch das Sauerstofferzeugungssystem geschlossen, da
	durch den gasförmigen Zustand des Sauerstofffs ein Mitbringen nicht praktikabel ist.
	Da die Marsatmosphäre nur zu $0.13$\% aus Sauerstoff besteht, ist es einem
	geschlossenen Sauerstoffsystem extrem wichtig, dass möglichst wenig dieser Ressource
	verloren geht.  Falls jedoch ein Fehler im geschlossenen System auftritt und entweder
	Stoffe in die Marsatmosphäre austreten oder es ganz zum Stillstand kommt, ist es für
	das erfolgreiche Fortführen der Mission wichtig, ungeschlossene Rückfallmethoden wie
	Festbrennstoff-Sauerstofferzeugung. Im Gliederungspunkt 5 unserer Seminarfacharbeit
	wurden die verschiedenen Formen der Nahrungsmittelherstellung auf dem Mars untersucht.
	Das Züchten von Pflanzen in Gewächshäusern stellt die lukrativste Möglichkeit und
	somit die Hauptnahrungsquelle für eine bemannte Marsmission dar. In \textit{Effekte
	der Umweltbedingungen auf das Wachstum von Pflanzen} im Gliederungspunkt 5.1 wurde
	deutlich, dass Pflanzen in der Lage sind, sich abweichender Schwerkraft-, Druck-, und
	Bodenverhältnisse anzupassen.  Andere Wachstumsfaktoren werden durch ein
	Weltraumgewächshaus mit verschiedenen Subsystemen kontrolliert. Eine genaue Auswahl
	von geeigneten Pflanzen wurde bisher noch nicht getroffen. In unserem eigenen
	Gewächshaus mit einem Marsboden-Simulant zeigten sich die Bohnen mit zusätzlicher
	Düngung als effizient. Um dem Ziel eines nachhaltigen landwirtschaftlichen Ökosystems
	einen Schritt näherzukommen, wurden außerdem Bestäuber, Regenwürmer, Bakterien und
	Pilze als nützliche Komponenten betrachtet. Alles in allem ist die Forschung auf
	diesem Gebiet schon sehr ausgeweitet, jedoch lange noch nicht ausreichend. Schon ein
	kleiner Fehler kann das Scheitern des Projektes Weltraumgewächshaus bedeuten. Um die
	Nahrungsversorgung nicht nur von einer Strategie abhängig zu machen, untersuchten wir
	vier weitere alternative Herstellungsmöglichkeiten.  Dabei stellten wir fest, dass vor
	allem die Insektenzucht die bestmögliche Alternative zur Nahrungsmittelherstellung
	ist, da sie sehr gute Nährwerte aufweisen, sowie geringes Kapital und wenig Platz
	benötigen. Ebenso ist die Algenkultivierung am Beispiel der Chlorella vulgaris eine
	profitable Möglichkeit der Nahrungsmittelproduktion, weil diese Methode am
	ausführlichsten von Raumfahrtorganisationen erforscht und angewandt wurde. An dem
	System des CellPods und des Upcyclings von menschlichen Exkrementen muss allerdings
	noch weiterhin gearbeitet werden, da diese noch nicht  im großen Maßstab bei
	Raumfahrt- Missionen einsetzbar sind. Jedoch weisen alle vier alternative Strategien
	ein großes Potenzial auf  und werden sich aufgrund dessen in der
	Nahrungsmittelproduktion  durchsetzen können.  Trotz erster Zweifel aufgrund der
	komplexen Thematik sind wir als Schüler/-innen dem Thema durchaus gewachsen und
	konnten dieses zu eigener Zufriedenheit umsetzen. Anhand der Abstraktion unserer
	Arbeit sind wir zu dem Entschluss gekommen, dass die Besiedlung des Mars  im Bezug auf
	die drei wichtigsten Komponenten der Lebenserhaltungssysteme möglich ist. Durch die
	Offenlegung der herrschenden Bedingungen auf dem Mars und der Untersuchung
	verschiedener Strategien von den wichtigsten Bestandteile der Lebenserhaltungssysteme
	konnten wir das Ziel unserer Seminarfacharbeit erreichen. Zur Bekräftigung dieser
	Aussage setzten wir einige Theorien praktisch anhand selbst durchgeführter Experimente
	um, welche alle erfolgreich verliefen und somit die Umsetzbarkeit der Strategien
	unterstützen. Dabei kam die Aktualität und Bedeutung des Themas zur Geltung.  Die
	erste bemannte Marsmission soll im nächsten Jahrzehnt stattfinden und eine ganze
	Besiedlung eines fremden Planeten folgen. Es ist also Zeit, dass sich die Menschen der
	Lage bewusst werden, wie nah wir einer solchen Evolution stehen und in welchem Ausmaß
	es die Zukunft der Menschheit beeinflusst. „In Wahrheit ist es schon seit mindestens
	30 Jahren möglich zum Mars zu fliegen. [\ldots] Bisher haben wir uns einfach noch
	nicht dazu durchgerungen, unsere Chance zu nutzen.”\footcite{bib32} Mit unserer Arbeit
	möchten wir die jetzige Generation, wenn auch nur einen kleinen Teil unserer Schule,
	für das Vermögen der Menschheit, fast alles, was vorstellbar ist, auch in die Tat
	umzusetzen, begeistern.  Eine erfolgreiche Expedition zum Mars bedeutet, dass wir in
	der Zukunft mehr Erfahrung und Wissen haben, um dieses an die nächste Generation der
	Raumfahrt weitergeben zu können. Wenn wir dieses Wissen erfolgreich und effektiv
	nutzen, könnte die Menschheit in ferner Zukunft sogar das Sonnensystem verlassen und
	die großen Weiten des Universums entdecken. Bis dahin stellt der Mars eine Art Plan B
	und Versicherung für die Zukunft der Menschheit dar.  Schon seit Jahrzehnten ist der
	Mars zumindest ein Gedanke im Hinterkopf eines jeden Weltraumforschers und
	Raumfahrtingenieurs. Unsere Generation muss dafür sorgen, dass dies auch in den
	kommenden Jahrzehnten noch der Fall ist. Der Fortschritt darf und kann nicht
	stagnieren, besonders in Zeiten, in welchen ein atomarer Krieg oder eine weltweite
	Klimakrise fast unvermeidbar erscheinen. Seit dem Weltraumrennen der 1960er zwischen
	den USA und der UdSSR hat sich sehr viel im Bereich der Wissenschaft sowie der
	Raumfahrt geändert. Zum einen sind die Haushalte der großen Raumfahrtagenturen
	geschrumpft und die Abenteuerlust, welche aus dem Drang zu gewinnen originierte,
	verlor  über die Jahrzehnte an Stärke. Heutzutage ist neben der Forschung und
	Entdeckung wohl die Bereitstellung von Berufen für eine bestimmte Gegend eines der
	größten Besorgnisse dieser staatlichen Agenturen. Zum anderen stiegen in den letzten
	drei Jahrzehnten private Unternehmen empor, welche aufgrund ihrer verringerten
	Bürokratie Entwicklungen in wesentlich kürzeren Zeiträumen durchführen können.
	Natürlich müssen diese Firmen auch profitabel bleiben, weswegen sie interessante, aber
	eventuell nicht gewinnbringende Technologien zur Seite schieben. Da das aber der
	Spielplatz staatlicher Forschungs- und Raumfahrtagenturen ist, wird die zukünftige
	Raumfahrt wohl durch eine enge Zusammenarbeit aus Agenturen und privaten Unternehmen
	geführt werden. Schon heute arbeiten NASA und SpaceX sehr eng zusammen, um das
	Commercial Crew Program (CCP) zum Leben zu bringen, welches eine Vereinigung zwischen
	NASA und verschiedenen privaten Raketenanbietern ist. Das CCP soll staatliche
	Astronauten der USA mithilfe von Raketen dieser Unternehmen zur ISS und darüber hinaus
	in den Weltraum bringen. Darunter sind SpaceX, sie ist auf wiederverwendbare
	Weltraumtransporte in den Erdorbit sowie zukünftig auch zum Mars spezialisiert, Boeing
	und andere Firmen, sie alle sind in der Lage Raketenprogramme schneller und günstiger
	als staatliche Vorgänge zu entwickeln und zu bauen. All diese Prozesse benötigen
	jedoch enorme finanzielle Unterstützung, weshalb wir den Blick Richtung Zukunft und
	das Interesse an Neuem nie verlieren dürfen, denn erst das hat uns zu dem gemacht, was
	wir heute sind. Der Menschheit steht der Aufbruch in den Himmel, zu fremden Planeten
	und Monden, bevor und dank den schnellen technologischen Fortschritten heutiger Zeit
	liegt diese Entwicklung schon in der nahen Zukunft.

\end{document}
